\documentclass{article}\usepackage[]{graphicx}\usepackage{xcolor}
%% maxwidth is the original width if it is less than linewidth
%% otherwise use linewidth (to make sure the graphics do not exceed the margin)
\makeatletter
\def\maxwidth{ %
  \ifdim\Gin@nat@width>\linewidth
    \linewidth
  \else
    \Gin@nat@width
  \fi
}
\makeatother

\definecolor{fgcolor}{rgb}{0.345, 0.345, 0.345}
\newcommand{\hlnum}[1]{\textcolor[rgb]{0.686,0.059,0.569}{#1}}%
\newcommand{\hlstr}[1]{\textcolor[rgb]{0.192,0.494,0.8}{#1}}%
\newcommand{\hlcom}[1]{\textcolor[rgb]{0.678,0.584,0.686}{\textit{#1}}}%
\newcommand{\hlopt}[1]{\textcolor[rgb]{0,0,0}{#1}}%
\newcommand{\hlstd}[1]{\textcolor[rgb]{0.345,0.345,0.345}{#1}}%
\newcommand{\hlkwa}[1]{\textcolor[rgb]{0.161,0.373,0.58}{\textbf{#1}}}%
\newcommand{\hlkwb}[1]{\textcolor[rgb]{0.69,0.353,0.396}{#1}}%
\newcommand{\hlkwc}[1]{\textcolor[rgb]{0.333,0.667,0.333}{#1}}%
\newcommand{\hlkwd}[1]{\textcolor[rgb]{0.737,0.353,0.396}{\textbf{#1}}}%
\let\hlipl\hlkwb

\usepackage{framed}
\makeatletter
\newenvironment{kframe}{%
 \def\at@end@of@kframe{}%
 \ifinner\ifhmode%
  \def\at@end@of@kframe{\end{minipage}}%
  \begin{minipage}{\columnwidth}%
 \fi\fi%
 \def\FrameCommand##1{\hskip\@totalleftmargin \hskip-\fboxsep
 \colorbox{shadecolor}{##1}\hskip-\fboxsep
     % There is no \\@totalrightmargin, so:
     \hskip-\linewidth \hskip-\@totalleftmargin \hskip\columnwidth}%
 \MakeFramed {\advance\hsize-\width
   \@totalleftmargin\z@ \linewidth\hsize
   \@setminipage}}%
 {\par\unskip\endMakeFramed%
 \at@end@of@kframe}
\makeatother

\definecolor{shadecolor}{rgb}{.97, .97, .97}
\definecolor{messagecolor}{rgb}{0, 0, 0}
\definecolor{warningcolor}{rgb}{1, 0, 1}
\definecolor{errorcolor}{rgb}{1, 0, 0}
\newenvironment{knitrout}{}{} % an empty environment to be redefined in TeX

\usepackage{alltt}
\usepackage{style}
\addbibresource{library.bib}
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\begin{document}
\input{./cover/cover.tex}






\section{Introduzione}
Il dataset considerato è accessibile dalla libreria \code{HSAUR}, ed è composto da osservazioni di 3 variabili per n = 44 donne sottoposte a mastectomia:
\begin{itemize}
  \item[-]\code{event}: variabile dicotomica, che indica se il soggetto è morto (\code{TRUE}) o il dato è stato censurato (\code{FALSE}).
  \item[-]\code{time}: tempo di sopravvivenza del soggetto, in mesi.
  \item[-]\code{metastized}: variabile dicotomica, che classifica il cancro in metastatico (\code{yes}) e non metastatico (\code{no}).
\end{itemize}

L'analisi valuterà l'effetto del tipo di cancro sul tempo di sopravvivenza dei soggetti. Il software utilizzato per le analisi è R.



\section{Analisi Esplorativa}
Nell'analisi esplorativa viene svolta una preliminare descrizione delle informazioni date dalle variabili osservate. Si individuano inoltre le relazioni tra coppie di tali variabili mendiante opportuni test statistici, dove si assumerà una soglia di significatività pari a $0.05\,$.

\subsection{Analisi univariata}
La variabile \code{metastized} consente la suddivisione dei pazienti in due gruppi, le cui frequenze sono riportate in tabella \ref{tab:univ_metastize}. Da essa si osserva che il rapporto tra il numero pazienti che presentano un cancro già metastatizzato e il numero pazienti che presentano un cancro non metastatizzato è 2.7.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{table}[H]

\caption{\label{tab:univ_metastize}Frequenza assoluta e percentuale per la variabile \code{metastized}.}
\centering
\begin{tabular}[t]{lcc}
\toprule
  & n & \%\\
\midrule
no & 12 & 27.27\\
yes & 32 & 72.73\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


\end{knitrout}

Per quanto riguarda la variabile \code{event}, su $44$ pazienti si sono verificati $26$ decessi. Il $41$\% delle osservazioni è censurato. 

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{table}[H]

\caption{\label{tab:univ_event}Frequenza assoluta e percentuale per la variabile \code{event}.}
\centering
\begin{tabular}[t]{lcc}
\toprule
  & n & \%\\
\midrule
FALSE & 18 & 40.91\\
TRUE & 26 & 59.09\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


\end{knitrout}



La variabile \code{time} ha distribuzione asimmetrica, con indice di asimmetria di Pearson\cite{ventura2017} $\gamma_1 = 0.509\,$.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics[width=\maxwidth,]{./figure/univ_time-1} 

}

\caption[Istogramma della variabile \code{time}]{Istogramma della variabile \code{time}.}\label{fig:univ_time}
\end{figure}


\end{knitrout}

\subsection{Analisi bivariata}
In primo luogo, si può osservare l'associazione tra \code{event} e \code{metastized} dalla tabella \ref{tab:biv_event_metastized}: in particolare, la quota di decessi nel gruppo di pazienti con cancro in metastasi è 1.9, contro una quota di decessi pari a $0.7$ nel gruppo con cancro non metastatico. 

\begin{table}[H]

\caption{\label{tab:biv_event_metastized}Percentuali di eventi osservati per ciascun gruppo, condizionati allo stadio del cancro.}
\centering
\begin{tabular}[t]{lrr}
\toprule
\multicolumn{1}{c}{\bfseries \ttfamily  } & \multicolumn{2}{c}{\bfseries \ttfamily metastized} \\
  & no & yes\\
\midrule
\addlinespace[0.3em]
\multicolumn{3}{l}{\bfseries \ttfamily{event}}\\
\hspace{1em}FALSE & 58.3 & 34.4\\
\hspace{1em}TRUE & 41.7 & 65.6\\
\hline
\hspace{1em}totale & 100.0 & 100.0\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


Per valutare la dipendenza del tempo di sopravvivenza dalla metastasi del cancro, si valutano le stime di Kaplan-Meier\cite{ventura2017} (KM) delle funzioni di sopravvivenza. In primo luogo, viene calcolata la stima marginale (figura \ref{fig:KM}). La sopravvivenza a 71 mesi è pari al $52.2\%$, mentre il tempo di sopravvivenza mediano è di $113$ mesi, con intervallo di confidenza $\left(59, +\infty\right)$. L'intervallo è illimitato superiormente, a causa della censura dei dati, che non permette la stima dell'estremo superiore.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics[width=\maxwidth,]{./figure/KM-1} 

}

\caption[Stima di Kaplan-Meier e intervalli di confidenza per i dati di \code{mastectomy}]{Stima di Kaplan-Meier e intervalli di confidenza per i dati di \code{mastectomy}.}\label{fig:KM}
\end{figure}

\begin{table}[H]

\caption{\label{tab:KM}Tabella riassuntiva della stima di Kaplan-Meier per i dati di \code{mastectomy}.}
\centering
\begin{tabular}[t]{rrrrr}
\toprule
n & eventi & mediana & 95\%LCL & 95\%UCL\\
\midrule
44 & 26 & 113 & 59 & -\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


\end{knitrout}

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{table}[H]

\caption{\label{tab:KM2}Quantili stimati per la funzione di sopravvivenza in figura \ref{fig:KM}.}
\centering
\begin{tabular}[t]{lrrr}
\toprule
  & quantile & 95\%LCL & 95\%UCL\\
\midrule
25\% & 37.5 & 24 & 68\\
50\% & 113.0 & 59 & -\\
75\% & - & 181 & -\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


\end{knitrout}

Si studia ora la dipendenza della sopravvivenza dei pazienti dalla metastasi del cancro. Suddividendo i pazienti nei due gruppi, si stimano le seguenti funzioni di sopravvivenza:

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics[width=\maxwidth,]{./figure/KM_biv-1} 

}

\caption[Stima di Kaplan-Meier e intervalli di confidenza per i dati di \code{mastectomy}, divisi per gruppi]{Stima di Kaplan-Meier e intervalli di confidenza per i dati di \code{mastectomy}, divisi per gruppi}\label{fig:KM_biv}
\end{figure}

\begin{table}[H]

\caption{\label{tab:KM_biv}Tabella riassuntiva della stima di Kaplan-Meier per i dati di \code{mastectomy}, divisi per gruppi.}
\centering
\begin{tabular}[t]{lrrrrr}
\toprule
  & n & eventi & mediana & 95\%LCL & 95\%UCL\\
\midrule
\addlinespace[0.3em]
\multicolumn{1}{l}{\textbf{metastized}}\\
\hspace{1em}no & 12 & 5 & 181.0 & 148 & -\\
\hspace{1em}yes & 32 & 21 & 64.5 & 41 & -\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


\end{knitrout}

Dal grafico \ref{fig:KM_biv} si nota che la sopravvivenza stimata potrebbe non dipendere dallo stadio del cancro (\code{metastized}). Il tempo mediano di sopravvivenza per le pazienti che presentavano un cancro già metastatizzato è di circa $65$ mesi, mentre è di $181$ mesi per le pazienti che presentavano un cancro ai primi stadi.
Si effettua allora il test non parametrico, il {\em log-rank test}\cite{ventura2017}, al fine di verificare l'ipotesi di uguaglianza delle due funzioni di rischio.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{table}[H]

\caption{\label{tab:log_rank_test}Log rank test per i dati di \code{mastectomy}.}
\centering
\begin{tabular}[t]{lrrr}
\toprule
  & n & osservati & attesi\\
\midrule
\addlinespace[0.3em]
\multicolumn{1}{l}{\textbf{metastized}}\\
\hspace{1em}no & 12 & 5 & 9.2\\
\hspace{1em}yes & 32 & 21 & 16.8\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


\end{knitrout}

Con un \textit{p-value} $\doteq$ 0.081 ($T^{oss}_{LR}$ $\doteq$ 3.039) si accetta l'ipotesi nulla di uguaglianza delle due funzioni di sopravviventa ad un livello di significatività del $5\%$.

%-----------------------------------------------------
% Se le due funzioni di sopravvivenza risultano uguali al test,
% non ha senso parlare di rischio relativo, o sbaglio?
%-----------------------------------------------------
%Viene inoltre calcolato il rischio relativo che, essendo maggiore di 1 ($RR$ = round((15.56/12.27)/(2.96/6.25), 2)), indica un'implicazione del fattore di rischio nel manifestarsi della malattia: in particolare, la presenza di un cancro in metastasi comporta un rischio di morte 2.68 volte più elevato rispetto alla presenza di un cancro ai primi stadi.



\section{Modello di Cox}
Si adatta ora il modello di Cox con rischi proporzionali\cite{ventura2017}, che assume una funzione di rischio

$$
\lambda_{T}(t; x) = \lambda_{0}(t)\exp\left(x\beta\right)\quad,
$$
dove $x$ vale $1$ se \code{metastized} assume valore \code{yes}.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{table}[H]

\caption{\label{tab:cox}Adattamento del modello di Cox per i dati di \code{mastectomy}.}
\centering
\begin{tabular}[t]{lrrrrr}
\toprule
  & stima & HR & std. err. & z & p-value\\
\midrule
$\beta$ & 0.85 & 2.34 & 0.5 & 1.7 & 0.09\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics[width=\maxwidth,]{./figure/cox-1} 

}

\caption[Residui di Schoenfeld per il modello di Cox stimato]{Residui di Schoenfeld per il modello di Cox stimato.}\label{fig:cox}
\end{figure}


\end{knitrout}

Come si può osservare dal grafico \ref{fig:cox}, i residui di Schoenfeld\cite{ventura2017} non sono significativamente dipendenti dal tempo. Inoltre, non si rifiuta l'ipotesi di rischi proporzionali\cite{ventura2017} $\left(p = 0.28\, W = 1.18\right)$ e le ipotesi del modello di Cox si ritengono valide. L'intervallo di confidenza al $95\%$ per l'{\em Hazard Ratio} è $\left(0.88, 6.27\right)$ e, poiché comprende $1$, non è statisticamente significativo. Si conclude che non vi è differenza significativa di sopravvivenza nei due gruppi di pazienti, in accordo anche con quanto stimato con il {\em log-rank test} in tabella \ref{tab:log_rank_test}\,.


\section{Conclusioni}
Sia con il {\em log-rank test}, sia con il modello a rischi proporzionali di Cox, la metastasi del cancro non risulta significativa per la sopravvivenza dei pazienti. In particolare, l'intervallo di confidenza al $95\%$ stimato per l'{\em Hazard Ratio} è $\left(0.88, 6.27\right)$.

%-----------------------------------%
%  eval = T per compilare con crop  %
%-----------------------------------%


\newpage
\printbibliography
\end{document}
